---
title: Entre-vista com as Coisas
author: Lincoln Péricles
img: 1/bgs/unnamed.jpg
alt: Colagem representando um Pedreiro que tem o "olho-objetiva" do filme "O homem com a câmera", de Diziga Vertov, no lugar do chácra conhecido como "terceiro olho
order: 1
---

<div class="videoWrapper"><iframe class="full--width video--wrapper" style="object-fit: contain" src="https://www.youtube.com/embed/U0Yt8lbFu7A" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>
<div class="videoWrapper"><iframe class="full--width video--wrapper" style="object-fit: contain;" src="https://www.youtube.com/embed/2q4KAD-c2Lc" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>

## Por um cinema pedreiro

Em sua esmagadora maioria, o cinema brasileiro é feito de engenheiros e arquitetos. Eles sabem, com distância, de tudo. Sabem pela mente, intelecto… e só. Claro que devem haver engenheiros e arquitetos com uma formação humana, que sabem ir além, mas ainda pertencem a uma classe e podem ou não serem traidores dela.

Falta ao cinema brasileiro um cinema pedreiro. Daqueles que na quebrada ajuda a levantar a casa do vizinho e a sua própria. Daquele que sabe ser peça, sabe ser tijolo, consciente de tudo o que circunda essa função. Cinema que saiba ser função*. O pedreiro sabe como levantar uma casa, seu aprendizado vem do corpo inteiro, o que quer dizer que é da mente também, do intelecto. O pedreiro sabe em todos seus poros ser arquiteto e engenheiro, não como condição de uma classe opressora, mas como uma necessidade bruta de levantar um espaço, um lugar, uma coisa.
Um cinema pedreiro significa revoltar-se de corpo inteiro contra uma opressão clara, opressão estética-política, opressão ideológica.
Um cinema pedreiro virá de uma formação pública em cinema de risco, ou das ruas, não das escolas de cinema e seus esquemas, que formam robôs cineastros para ganhar editais ou trabalhar dirigindo publicidade e vídeo institucional (além de suas vertentes que passam nas telas grandes). Essas escolas continuam com a conivência e apoio de artistas-professores-frustados, escolas públicas e privadas, formam cineastros e vítimas, que definham nas mãos de produtoras exploradoras e são máquinas de sugar dinheiro e cérebro.
É de um cinema pedreiro que surgirá alguma revolução na linguagem, no mundo.

“Trabalhais para a humanidade. A classe operária tornou-se hoje o único representante da grande, da santa causa da humanidade” Mikhail Bakunin em Três Conferências feitas aos operários do vale de Saint-Imier, maio 1871. Tradução de Plínio Augusto Coelho

“Meu beck, a caixa e o bumbo e o clap<br />
Cresci ali envolvidão qua função<br />
Na sola do pé bate o meu coração<br />
Esse som é do bom, dá uns dois e viaja<br />
Nós somos negros não importa o que haja<br />
O ritmo é nosso trazido de lá<br />
Das ruas de terra sem luzes e pá<br />
O fascínio não morre ele só começô<br />
Das festa de preto que os boy não colô<br />
Sô o que sô vivo aquilo que falo<br />
Meu rap é do gueto e não é pros embalo<br />
Vagabundo, se for pra somar chega aí”<br />
*Eu Sô Função – Dexter (part Função e Mano Brown) no disco Exilado Sim, Preso Não<br />
<br />
<iframe width="100%" height="450" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/playlists/79812993&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;visual=true"></iframe>

<small> Publicado originalmente em http://zagaiaemrevista.com.br/por-um-cinema-pedreiro/ </small>
